%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Generalities %%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\documentclass[11pt,fleqn]{article}
\usepackage[paper=a4paper]
  {geometry}

\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% esto tiene que estar, en este orden...
\usepackage[small]{titlesec}
\usepackage{paragraphs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm,thmtools}

%\linespread{1.2}
\setlength{\parskip}{1.2ex}

\usepackage[utf8,latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish,english]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[alphabetic,initials]{amsrefs}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath}
%\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[poly,arrow,curve,matrix]{xy}
\usepackage{wrapfig}

%\swapnumbers




% numbered versions
\declaretheoremstyle[headformat=swapnumber, spaceabove=\paraskip,
bodyfont=\itshape]{mystyle}
\declaretheorem[name=Lema, sibling=para, style=mystyle]{Lemma}
\declaretheorem[name=Proposici\'on, sibling=para, style=mystyle]{Proposition}
\declaretheorem[name=Teorema, sibling=para, style=mystyle]{Theorem}
\declaretheorem[name=Corolario, sibling=para, style=mystyle]{Corollary}
\declaretheorem[name=Definici\'on, sibling=para, style=mystyle]{Definition}

% unnumbered versions
\declaretheoremstyle[numbered=no, spaceabove=\paraskip,
bodyfont=\itshape]{mystyle-empty}
\declaretheorem[name=Lema, style=mystyle-empty]{Lemma*}
\declaretheorem[name=Proposici\'on, style=mystyle-empty]{Proposition*}
\declaretheorem[name=Teorema, style=mystyle-empty]{Theorem*}
\declaretheorem[name=Corolario, style=mystyle-empty]{Corollary*}
\declaretheorem[name=Definici\'on, style=mystyle-empty]{Definition*}

% plain style
\declaretheoremstyle[
        headformat={{\bfseries\NUMBER.}{\itshape\NAME}\NOTE\ignorespaces},
        spaceabove=\paraskip, 
        headpunct={.},
        headfont=\itshape,
        bodyfont=\normalfont
        ]{mystyle-plain}
\declaretheorem[sibling=para, style=mystyle-plain]{Example}
\declaretheorem[sibling=para, style=mystyle-plain]{Remark}

% proofs, just as in amsthm but with adapted spacing
\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep.75\paraskip\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \itshape
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% The usual stuff%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand\NN{\mathbb N}
\newcommand\CC{\mathbb C}
\newcommand\QQ{\mathbb Q}
\newcommand\RR{\mathbb R}
\newcommand\ZZ{\mathbb Z}

\newcommand\maps{\longmapsto}
\newcommand\ot{\otimes}
\renewcommand\to{\longrightarrow}
\renewcommand\phi{\varphi}
\newcommand\stack[2]{\genfrac{}{}{0pt}{2}{#1}{#2}}
\newcommand\uu[1]{\underline{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Specific notation %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand\A{\mathcal A}
\newcommand\B{\mathcal B}
\renewcommand\L{\mathcal L}
\newcommand\M{\mathcal M}
\newcommand\F{\mathcal F}
\newcommand\G{\mathcal G}
\newcommand\GG{\Gamma}
\newcommand\p{\mathfrak{p}}
\newcommand\m{\mathfrak{m}}
\newcommand\opp{\mathsf{opp}}
\DeclareMathOperator\Id{\mathsf{Id}}
\DeclareMathOperator\st{\mathsf{st}}

\newcommand\C{\mathsf C}
\newcommand\K{\mathsf K}
\newcommand\D{\mathsf D}

\DeclareMathOperator\Mod{\mathsf{Mod}}
\DeclareMathOperator\Hom{\mathsf{Hom}}
\DeclareMathOperator\Ext{\mathsf{Ext}}
\DeclareMathOperator\Tor{\mathsf{Tor}}

\DeclareMathOperator\GrMod{\mathsf{GrMod}}
\DeclareMathOperator\GrHom{\underline{\mathsf{Hom}}}
\DeclareMathOperator\GrExt{\underline{\mathsf{Ext}}}
\DeclareMathOperator\GrTor{\underline{\mathsf{Tor}}}

\DeclareMathOperator\Ab{\mathsf{Ab}}
\DeclareMathOperator\ShHom{\mathcal Hom}
\DeclareMathOperator\ShExt{\mathcal Ext}
\DeclareMathOperator\ShTor{\mathcal Tor}

\DeclareMathOperator\pd{pd}
\DeclareMathOperator\id{id}
\DeclareMathOperator\depth{depth}
\DeclareMathOperator\Spec{Spec}
\DeclareMathOperator\supp{supp}
\DeclareMathOperator\ann{ann}
\DeclareMathOperator\im{Im}
\DeclareMathOperator\gr{gr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TITLES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Categorias de complejos}
\author{[cat-comp.tex]}
\date{29/03/2012}
\begin{document}
\maketitle

En este documento vamos a reunir algunos hechos aislados sobre las categorías de
complejos relacionadas con las categorías de módulos sobre un anillo. Esto no
pretende ser una colección de definciones precisas y exhaustivas. Quizás con el
tiempo estas notas se completen, pero el objetivo \emph{no es} escribir en
$n+1$-ésimo libro sobre categorias derivadas, sino dejar demostraciones
escritas de algunos resultados generales y dar alguna intuición sobre cómo se
hacen cuentas en las categorías derivadas. En ese espíritu, no nos ocupamos en
detalle de verificar que las categorías definidas a continuación estén bien
definidas, sino que lo damos por sentado y nos ponemos a trabajar en ellas. Con
esto en mente, muchas veces demostramos resultados al nivel de la categoría de
complejos $\K(\A)$ y mágicamente concluímos traducimos el resultado a la
categoría derivada.

\section{Categorías de complejos y homología}
\paragraph
Sea $\A$ una categoría abeliana. Un \emph{complejo sobre $\A$} es una familia de
objetos de $\A$, $(X^i)_{i \in \ZZ}$, junto con morfismos $d^i: X^i \to X^{i+1}$
tales que $d^i d^{i-1} = 0$ para todo $i \in \ZZ$. Podemos formar la
categoría de complejos sobre $\A$, que denotamos por $\C(\A)$, cuyos objetos son
los complejos de cocadenas sobre $\A$, y los morfismos son morfismos de
complejos; la categoría homotópica $\K(\A)$, que se obtiene a partir de la
anterior identificando dos morfismos cuando estos son homotópicos; y finalmente
la \emph{categoría derivada} $\D(\A)$, que se obtiene invirtiendo \emph{todos}
los morfismos de $\C(\A)$ que inducen isomorfismos a nivel de los grupos de
homología (ver más abajo). Es importante notar que $\C(\A)$ es una categoría
abeliana, pero $\K(\A)$ y $\D(\A)$ en general no lo son.

\paragraph
Dado un complejo de cadenas $X \in \C(\A)$ definimos su trasladado como $TX =
(X^{i+1},-d^{i+1})$. Claramente $T$ define una autoequivalencia en $\C(\A)$,
$\K(\A)$ y $\D(\A)$. Notamos por $X[n]:= T^n X$

\paragraph 
Podemos considerar distintas variantes de estas categorías. Por ejemplo
$\C^{\diamondsuit}(\A)$ con $\diamondsuit \in \{\!,+,-,b\}$ representan la
categoría de complejos, complejos acotados a izquierda (es decir, tales que $X^i
= 0$ para $i << 0$), a derecha ($X^i = 0$ si $i >> 0$) o a ambos lados (hay
finitos $X^i$ no nulos). Combinamos libremente todas estas restricciones, y las
aplicamos asimismo a la categoría homotópica y a la categoría derivada de $\A$. 

\paragraph
En todos los casos están definidos los funtores de cohomología $h^i$ con $i \in \ZZ$ con valores en la categoría de grupos abelianos (o alguna más específica, dependiendo de la naturaleza de los objetos de $\A$). Dado un complejo $X$, $h^i(X) = \ker d^i / \im d^{i-1}$, y es estándar comprobar que un morfismo de complejos induce morfismos entre los grupos de cohomología; la definición de $\D(\A)$ es justamente la localización de $\C(\A)$ en los morfismos que inducen isomorfismos en los grupos de cohomología. 

Notar que $h^i(X[n]) = h^{i+n}(X)$

\paragraph
Si $\B \subset \A$ es una subcategoría abeliana cerrada por extensiones, podemos
considerar $\C_\B(\A)$ formada por los complejos de $\C(\A)$ cuyos grupos de
homología caen en $\B$. 

\paragraph
Definimos dos constantes asociadas a cada complejo de cadenas $X$:
\begin{align*}
\sup X &:= \sup \{i| X \neq 0\} \\
\inf X &:= \inf \{i| X \neq 0\} 
\end{align*}

\paragraph
Dado un objeto $X \in \C(\A)$, una resolución proyectiva de $X$ es un complejo $P$ formado por objetos proyectivos de $\A$ y un cuasi-isomorfismo $P \to X$. Análogamente, una resolución inyectiva de $X$ es un complejo $I$ formado por inyectivos junto con un cuasi-isomorfismo $X \to I$.

Definimos la dimensión proyectiva $\pd X$ y la dimensión inyectiva $\id X$ como
\begin{align*}
\pd X &:= \inf \{-\inf P | P \mbox{ es una resolución proyectiva de } X\} \\
\id X &:= \inf \{\sup I | I \mbox{ es una resolución inyectiva de } X\}
\end{align*} 

\paragraph
Decimos que $\A$ tiene suficientes proyectivos si para todo objeto $M$ de $\A$, existe un proyectivo $P$ y un epimorfismo $P \twoheadrightarrow M$.
\begin{Proposition*}
Sea $X \in C^-(\A)$. Si $\A$ tiene suficientes proyectivos entonces $X$ tiene
una resolución proyectiva $P$. Análogamente, si
$N^\bullet \in \D^+(\B)$ y $\B$ tiene suficientes inyectivos, existe una
resolución inyectiva de $N^\bullet$.
\end{Proposition*}
\begin{proof}
Demostramos únicamente la primera afirmación. Cambiando $X$ por algún trasladado
adecuado, podemos suponer que $X^i = 0$ para $i > 0$. Buscamos entonces
construir un complejo $P = (P^\bullet,\delta)$ y un morfismo de complejos $\phi:
P \to X$ de forma que $h^i(\phi)$ sea siempre un isomorfismo, y podemos tomar
$P^i = 0$ para $i > 0$. Construimos el complejo $P$ por inducción.

\emph{Paso 0.} Por hipótesis, $X^0$ puede ser cubierto por un objeto proyectivo $P^0$ y un morfismo $\phi_0 : P^0 \to X^0$. Tomamos entonces esto como primer paso en la construcción, y tenemos
\begin{align*}
\xymatrix{
	{} & {} & P^0 \ar[r]^-{\delta^0} \ar[d]^-{\phi_0} & 0 \\
	X^{-2} \ar[r] &X^{-1} \ar[r] &X^0 \ar[r]^-{d^0} & 0
}
\end{align*}
Quedamos entonces en la siguiente condición: Tenemos un morfismo $\phi_0 : P^0 \to M^0$, que además envía el núcleo de $\delta^0$ en el de $d^0$. En este caso ambas afirmaciones coinciden, pero se verá en el paso inductivo que es necesario distinguirlas.

\emph{Paso inductivo.} Supongamos entonces que tenemos una sucesión de módulos proyectivos $P^\bullet$, morfismos $\delta^\bullet$ tales que $\delta^\bullet \delta^{\bullet-1} = 0$, y morfismos $\phi^\bullet$ con $\bullet \in \{-n, -n + 1, \ldots, 0\}$ de forma que el diagrama
\begin{align*}
\xymatrix{
	{} & {} & P^{-n} \ar[r]^{\delta^{-n}} \ar[d]^-{\phi_{-n}} & P^{-n+1} \ar[r]^-{\delta^{-n+1}} \ar[d]^-{\phi_{-n+1}} & \ldots  \\
	\ldots \ar[r] & X^{-n-1} \ar[r] &X^{-n} \ar[r]^-{d^{-n}} &X^{-n+1} \ar[r]^-{d^{-n+1}} & \ldots
}
\end{align*}
conmuta. Más aún, tenemos que $\phi_\bullet$ induce un cuasi-isomorfismo para $\bullet >-n$, y que $\phi_{-n}(\ker \delta^{-n}) = \ker d^{-n}$. Consideremos el siguiente diagrama
\begin{align*}
\xymatrix{
0 \ar[r] 
	& Y \ar@{-->}[r] \ar@{-->}[d] 
	&\ker \delta^{-n} \ar[r] \ar[d]^-{\phi_n} 
	&\ker \delta^{-n} / Y \ar[d]^-{\cong} \ar[r] 
	& 0 \\
0 \ar[r]
	& \im d^{-n-1} \ar[r]^-{i}
	& \ker d^{-n} \ar[r]
	& h^{-n}(X) \ar[r]
	& 0
}
\end{align*}
donde $Y$ es el pullback del par $(\phi_{-n}, i)$. Como el pullback respeta núcleos y conúcleos, tenemos que la sucesión de arriba es exacta y que la flecha inducida por $\phi_{-n}$ y adornada con un ``$\cong$'' es efectivamente un isomorfismo. Ahora tomamos $\tilde{P}^{-n-1}$ un cubrimiento proyectvo del pullback $Y$, y construimos el diferencial de complejo $P$ como la flecha punteada
\begin{align*}
\xymatrix{
\tilde P^{-n-1} \ar@{->>}[dr] \ar@{.>}[rrr]
	& {}
	& {}
	& P^{-n}
	& {} \\
0 \ar[r] 
	& Y \ar@{-->}[r] \ar@{-->}[d] 
	&\ker \delta^{-n} \ar[r] \ar[d]^-{\phi_n} \ar@{^{(}->}[ur] 
	&\ker \delta^{-n} / Y \ar[d]^-{\cong} \ar[r] 
	& 0 \\
0 \ar[r]
	& \im d^{-n-1} \ar[r]^-{i}
	& \ker d^{-n} \ar[r]
	& h^{-n}(X) \ar[r]
	& 0
}
\end{align*}
Las felchas verticales son sobreyectivas: la del medio por hipótesis, la primera por definición de pullback y la última por el lema de los cinco. Notar que \emph{cualquier} cubrimiento proyectivo de $Y$ puede colocarse en lugar de $\tilde P^{-n-1}$. 

Finalmente, dado que $\tilde P^{-n-1}$ es proyectivo, existe un morfismo $\tilde \phi: \tilde P^{-n-1} \to X^{-n-1}$ que hace conmutar el diagrama
\begin{align*}
\xymatrix{
	0 \ar[r]
		& \ker \pi \ar[r] \ar[d]
		& \tilde P^{-n-1} \ar[r]^-{\pi} \ar[d]^-{\tilde \phi}
		& \im d^{-n-1} \ar[r] \ar@{=}[d]
		& 0 \\
	0 \ar[r]
		& \ker d^{-n-1} \ar[r]
		& X^{-n-1} \ar[r]
		& \im d^{-n-1} \ar[r]
		& 0
}
\end{align*}
donde $\pi$ es la composición de los morfismos sobreyectivos $\tilde P^{-n-1} \twoheadrightarrow Y \to \im d^{-n-1}$

El único problema es que quizás la flecha entre los núcleos no es sobreyectiva. Para resolver el problema, tomamos una cubierta proyectiva $P' \twoheadrightarrow \ker d^{-n-1} / \phi(\ker \pi)$ y levantamos el morfismo de cubrimiento a $\rho: P' \to \ker d^{-n-1}$. Claramente podemos reemplazar $\tilde P^{-n-1}$ por $P^{-n-1} = P' \oplus P^{-n-1}$ en todos los diagramas anteriores, extendiendo el cubrimiento $\tilde P^{-n-1} \to Y$ por cero a todo $P^{-n-1}$ y reemplazado $\tilde \phi$ por $\phi = \tilde \phi \oplus \rho$. 

HACER UN RESUMEN CON LAS CONCLUSIONES. 
\end{proof}

\section{Funtores y sus derivados}
\paragraph 
Dados dos complejos de cadena $M^\bullet, N^\bullet \in \D(\A)$, definimos el
complejo
$\Hom_{\C(\A)}(M^\bullet, N^\bullet)$ con $\displaystyle
\Hom_{\C(\A)}(M^\bullet, N^\bullet)^n = \bigoplus_n \left[\prod_{q = p +
n}\Hom_\A(M^p,N^q)\right]$ y diferencial 
$$d^n = \prod_{q = p + n}
\Hom_\A (d^{p-1}_M, N^\bullet) + \Hom_\A(M^\bullet,(-1)^{n+1} d_N^q)$$

De manera análoga si $N \in \D(\A^\opp)$ y si tenemos un producto tensorial
bien definido en $\A$, definimos $M^\bullet \ot_\A N^\bullet$ como el compejo
total asociado al complejo doble.

\begin{Definition}
 Sea $F: \A \to \B$ un funtor exacto a izquierda (resp. derecha). Su funtor
derivado $RF: \D(\A) \to \D(\B)$ está definido de la siguiente manera:
$RF(M^\bullet) = F(I^\bullet)$ (resp. $RF(M^\bullet) = F(P^\bullet)$) donde
$I^\bullet$ (resp. $P^\bullet$) es una resolución inyectiva (resp. proyectiva)
de $M^\bullet$. Denotamos por $R^i F(M^\bullet)$ al objeto $H^i(F(I^\bullet))$.
\end{Definition}
Esta definición enquilombada está justificada por la versión dual de
\cite{RD}*{Theorem I.5.1} y la proposición anterior. El resultado de \cite{RD}
dice que hay un isomorfismo natural entre $Q [F(I^\bullet)]$ y $(RF) Q
(I^\bullet)$, pero $Q (I^\bullet) \cong M^\bullet$.

\begin{Definition}
 Un funtor aditivo $F: \A \to \B$ se dice \emph{way-out a
derecha} (sugerencias?) si para todo $n \in \ZZ$ existe un $m \in \ZZ$ con la
siguiente propiedad: dado un complejo $M^\bullet$ con $h^i(M^\bullet) = 0$ para
todo $i < m$, entonces $h^i(F(M^\bullet)) = 0$ para todo $i < n$.
\end{Definition}

\begin{Lemma}[El lema sobre los funtores way-out]
 Sean $\A$ y $\B$ dos categorías abelianas, $\A'$ una subcategoría cerrada
por extensiones. Dados $F, G: \D_{\A'}^{+}(\A) \to \D(\B)$ dos
$\partial$-funtores, y una transformación natural $\eta: F \to G$
  \begin{enumerate}[i)]
   \item Si $\eta(X)$ es un isomorfismo para todo $X \in \A'$,
$\eta(X^\bullet)$ es una isomorfismo para todo $X^\bullet \in \D_{\A'}^b(\A)$.
   \item Si además $F$ y $G$ son way-out a derecha, $\eta(X^\bullet)$ es una
isomorfismo para todo $X^\bullet \in \D_{\A'}^+(\A)$.
   \item Si además son way-out a derecha y a izquierda, $\eta(X^\bullet)$ es una
isomorfismo para todo $X^\bullet \in \D_{\A'}(\A)$.
   \item Supongamos que $\mathcal I$ es una subclase de $\A'$ tal que para todo
objeto de $\A'$ hay una inyección en un objeto de $\mathcal I$. Si $\eta(X)$ es
un isomorfismo para cada $X \in \mathcal I$ y $F, G$ son way-out a derecha,
entonces $\eta(X)$ es un isomorfismo para cada $X \in \A'$.
  \end{enumerate}

\end{Lemma}


\begin{bibdiv}
\begin{biblist}


\bib{RD}{book}{
   author={Hartshorne, Robin},
   title={Residues and duality},
   label={RD66},
   series={Lecture notes of a seminar on the work of A. Grothendieck, given
   at Harvard 1963/64. With an appendix by P. Deligne. Lecture Notes in
   Mathematics, No. 20},
   publisher={Springer-Verlag},
   place={Berlin},
   date={1966},
   pages={vii+423},
}
\end{biblist}
\end{bibdiv}
\end{document}
